\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}


\begin{document}
\opr{antiderint} \textbf{a)} $ f'(x)=20x^4 $ \textbf{b)}  $ f(2)-f(0)=128 $ \vsk

\opr{Fogf} $ F(4)-F(1)=8 $ \vsk

\opr{ecos2x}\\
\textbf{a)} Vi bruker kjerneregelen to ganger. Først setter vi $ u(x) = \cos^2 x $ og $ g(u)=e^{u} $. Deretter setter vi $ h(x)=\cos x $ og $ i(h)=h^2 $. Vi får da at:
\alg{
u'(x)&= i'(h)h'(x) \\
&= 2h \cdot(-\sin x) \\
&= -2\cos x \sin x 
}
Videre har vi da at:
\alg{
f'(x)&= g'(u)u'(x) \\
&= e^u \cdot( -2\cos x \sin x ) \\
&= -2\cos x \sin x\, e^{\cos^2 x}
}
\textbf{b)} Av (\ref{sin2x}) har vi at $ 2\cos x \sin x = \sin(2x) $, og derfor kan vi skrive:
\alg{
\int -\sin (2x)\, e^{\cos^2 x}\,dx &= \int -2\cos x \sin x\, e^{\cos^2 x}\,dx \\
&= \int f'(x)\,dx \\
&= f(x)+C \\
&= e^{\cos^2 x}+ C
}
Overgangen mellom andre og tredje linje følger av definisjonen av det ubestemte integralet. \vsk

\opr{visantider}\\
\textbf{a)} Vi må vise at $ \left(x^2 e^x \right)'$ tilsvarer uttrykket i integranden.
\alg{\left(x^2 e^x \right)'&= 2xe^x+x^2e^x \\
	&= xe^x(2+x)
}
\\
\textbf{b)} Vi må vise at $ \left(e^{\cos x+x^2}\right)' $ tilsvarer uttrykket i integranden:
\alg{
\left(e^{\cos x+x^2}\right)' &= e^{\cos x+x^2}\cdot(\cos x+x^2)' \\
&= e^{\cos x+x^2}(-\sin x + 2x) \\
&= -e^{\cos x+x^2}(\sin x - 2x) 
}

\opr{avcos} 
Av (\ref{ker2pioverP}) vet vi at perioden $ \cos x $ er $ 2\pi $. Dette betyr at hvis vi for en konstant $ c $ har at $ a=c $, så er $ b=a+2\pi $. Integralet blir da:
\alg{
	\int\limits_{c}^{c+2\pi} (\cos x + k)\,dx &= \Big[\sin x+kx\Big]_c^{c+2\pi} \\
	&=\Big[\sin(c+2\pi)+k(c+2\pi)-(\sin c+kc)\Big] \\
	&= 2k\pi
}
Mellom andre og tredje linje har vi brukt at $ \sin(c+2\pi)=\sin c $. Gjennomsnittet kan altså skrives som
\[ \frac{1}{(c+2\pi)-c}\cdot 2k\pi = k \]

\opr{bytvaropg}
\abc{
\item  Vi setter $ u=x^2 $ og $ g(u)=e^u $. Siden $ u'=2x $ får vi:
\alg{\int xe^{x^2}\,dx &=\frac{1}{2}\int 2xe^{x^2} \\
	&= \frac{1}{2}\int u'e^{u}\,dx \\
	&= \frac{1}{2}\int e^u\,du\\
	&= \frac{1}{2}e^u + C \\
	&= \frac{1}{2}e^{x^2}+C
}
\item  Vi starter med å finne det ubestemte integralet ved å bruke bytte av variabel. Vi setter $ u=2x^2-3$ og $ g(u)=e^u $, siden $ u'=4x $ får vi:
\alg{
	\int\limits 8xe^{2x^2-3}\,dx &=2\int 4xe^{2x^2-3}\,dx \\
	&= 2\int u'e^u\,dx \\
	&= 2 \int e^u \, du \\
	&= 2e^u + C
}
Det bestemte integralet blir derfor:
\alg{
	\left[2e^{2x^2-3}\right]_1^2&= 2\left[e^{2\cdot2^2-3}-e^{2\cdot 1-3}\right]\\
	&= 2\left[e^5-e^{-1}\right]
}
\item  Vi setter $ {u=\cos x} $ og $ {g(u)=u} $. Siden $ u'=-\sin x $, får vi:
\alg{
	\int \frac{\sin x}{\cos x} \, dx &= -\int \frac{u'}{u}\, dx \\ 
	&= -\int \frac{1}{u}\, du \\
	&= -\ln u + C \\
	&= -\ln(\cos x) + C \\
}
\item  Vi setter $ u=\cos x $ og $ g(u)=\frac{1}{u^3} $. Siden $ u'=-\sin x $, får vi:
\alg{
	\int\frac{\sin x}{\cos^3 x} \, dx  &= \int \frac{-u'}{u^3} \,dx \\
	&= -\int u^{-3}\, dx \\
	&= \frac{1}{2}u^{-2}+ C
}
Siden $ u(0)=\cos 0=1 $ og $ u(\frac{\pi}{3})=\cos\left(\frac{\pi}{3}\right)=2^{-1} $ blir det bestemte integralet:
\alg{\left[\frac{1}{2}u^{-2}\right]_{1}^{2^{-1}}
	&= \frac{1}{2}\left[(2^{-1})^{-2}-1^{-2}\right] \\
	&= \frac{1}{2}[4-1] \\
	&= \frac{3}{2}
}
\item Vi setter $ u= 2x^2+5x $ og $ g(u)=\frac{1}{u} $. Da er
\alg{
\int \frac{4x+5}{2x^2+5x}\,dx&=\int \frac{u'}{u}\,dx \br
&=\int \frac{1}{u}\,du \br
&= \ln u + C  \\
&= \ln(2x^2+5x)+ C
}
\item  Vi setter $ u=3x^2+4x+3 $ og $ g(u)=\frac{1}{u} $, og får da:
\alg{
	\int \frac{3x+2}{3x^2 + 4x+3}\,dx &= \frac{1}{2}\int \frac{6x+4}{3x^2+4x+3}\,dx \\
	&= \frac{1}{2}\int \frac{u'}{u}\,dx \\
	&= \frac{1}{2}\int u^{-1}\,du \\
	&= \frac{1}{2}\ln u \\
	&= \frac{1}{2}\ln \left(3x^2+4x+3\right)
}

\opr{trigint} \\
Av (\ref{1}) og (\ref{sin2x}) kan vi skrive:
\[ \int \sin (2x) e^{1-\cos^2 x}\,dx=\int 2\sin x \cos x\, e^{\sin^2 x} \]
Vi setter så $ u=\sin x $ og $ g(u)=2ue^{u^2} $. Siden $ u'=\cos x $ kan vi skrive:
\alg{
	\int 2\sin x \cos x\, e^{\sin^2 x}\,dx &= 2\int uu'e^{u^2}\,dx \\
	&= 2\int u e^{u^2}\,dx
}
Vi setter nå $ v=u^2 $ og $ h(v)=e^v $. Siden $ v'=2u $ får vi:
\alg{
	2\int u e^{u^2}\,dx &= \int v'e^v\,dx \\
	&= \int e^v \,dx \\
	&= e^v + C\\
	&= e^{u^2}+C \\
	&= e^{\sin^2 x}+ C
}
}

\opr{delvisintopg}\\

\textbf{b)} Vi setter $ u=\ln x $ og $ v'=x^{\frac{1}{2}} $ og får da at $ u'=x^{-1}$ og $ v = \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} $:
\alg{
\int \sqrt{x}\ln x\,dx &=\int uv'\,dx \\
&= uv -\int u'v\,dx\\
&= \ln x \cdot \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} - \int x^{-1}\cdot\frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} \\
&= \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}\ln x - \frac{2}{3}\int x^{\frac{1}{2}} \\
&= \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}\ln x - \frac{2}{3}\cdot\frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}+C \\
&= \frac{2}{9} x^{\frac{3}{2}} (3 \ln x - 2)+C
}

\textbf{c)}
Vi setter $ u = \ln x $ og $ v'= x^{-2} $, og får da at $ u'=x^{-1}$ og $ v=-x^{-1} $.
\alg{
\int \ln x\,x^{-2}\,dx &=\int uv'\,dx \\
&= uv -\int u'v\,dx\\
&= \ln x\, (-x^{-1})-\int x^{-1}(-x)^{-1}\,dx \\
&= -\frac{\ln x}{x}+\int x^{-2}\,dx \\
&=  -\frac{\ln x}{x}-\frac{1}{x}+C \\
&= -\frac{1}{x}(\ln x+1)+ C
}
Det bestemte integralet blir da:
\alg{
\left[-\frac{1}{x}(\ln |x|+1)\right]_1^e &=
-\left[\frac{1}{e}(\ln e+1)-\frac{1}{1}(\ln 1+1)\right] \\
&= -\left[\frac{2}{e}-1\right] \\
&= 1-\frac{2}{e}
}
\newpage
\opr{delvisintopg2}
Vi setter $ u=\sin x $ og $ v'=\sin x $, og får da at $ u'=\cos x $ og $ v=-\cos x $:
\alg{
\int \sin^2 x\,dx &= \sin x(-\cos x)-\int \cos x(-\cos x) \\
 &= -\sin x \cos x+\int \cos^2 x\,dx \\
 &= -\sin x \cos x+\int (1-\sin^2 x)\,dx \\
2\int \sin^2 x\,dx &= -\sin x \cos x+\int 1\,dx \\
\int \sin^2 x\,dx &= \frac{1}{2}(x-\sin x \cos x)+C
}

\opr{delbropsopg}
\textbf{a)}
Vi starter med å faktorisere nevneren i integranden:
\[ x^2-5x+6=(x-2)(x-3) \]
Altså kan vi skrive:
\alg{
\frac{13-4x}{x^2-5x+6}&= \frac{A}{x-2}+\frac{B}{x-3} \br
13-4x&=A(x-3)+B(x-2)
}
Når $ x=3 $ får vi:
\algv{
13-4\cdot3 &= B(3-2) \\
1&=B 
}
Og når $ x=2 $ får vi:
\algv{12-4\cdot2&= A(2-3) \\
5 &= -A \\
-5 &= A}
Det ubestemte integralet vi ønsker å løse kan derfor skrives som:
\alg{
\int \left(\frac{1}{x-3}-\frac{5}{x-2}\right)\,dx 
&= \ln (x-3)-5\ln(x-2)+ C
}
Det bestemte integralet blir da:
\alg{
\Big[\ln |x-3|-5\ln|x-2|\Big]_4^5 &= \ln |5-3|-5\ln|5-2|-(\ln |4-3|-5\ln|4-2|) \\
&= \ln 2-5\ln 3-\ln 1+5\ln 2 \\
&= 6\ln 2-5\ln 3
}

\opr{delbrogpoldiv}
\se{delbre2}

\opr{gerfminusdb}
\abc{
\item Ut ifra figuren ser vi at
\alg{
&\int\limits_{a}^b g\,dx = A+(b-a)k-B	\vn
&\int\limits_{a}^b f\,dx = A-B = \int\limits_{a}^bg\,dx -(b-a)k
}
\item Vi har at
\algv{
\int\limits_{a}^b g\,dx &= \int\limits_{a}^b f+k\,dx \\
&= \int\limits_{a}^b f\,dx + [kx]_a^b \\
&= \int\limits_{a}^b f\,dx +(b-a)k\\
\int\limits_{a}^b g\,dx-(b-a)k &= \int\limits_{a}^b f\,dx
}
}

\newpage
\opr{kulevolopg}\\
\textbf{a)}
Tverrsnittet langs $ x $-aksen blir en sirkel med høyde $ \sqrt{r^2-x^2} $. Tverrsnittsarealet blir derfor
\alg{
A(x)&= \pi \sqrt{r^2-x^2}^{\,2} \\
&= \pi(r^2-x^2)
}
\textbf{b)} 
\algv{
V &= \pi\int\limits_{-r}^r A(x)\,dx \\
&= \pi \int\limits_{-r}^r \left(r^2-x^2\right)\,dx \\
&= \pi\left[xr^2-\frac{1}{3}x^3\right]_{-r}^r \\
&= \frac{\pi}{3}\left(3r r^2-r^3-(3(-r)r^2-(-r)^3)\right)\\
&= \frac{\pi}{3}(3r^3-r^3+3r^3-r^3) \\
&= \frac{4\pi}{3}r^3
}

\opr{omdropg}\\
Volumet $ V $ er gitt ved ligningen:
\alg{
V&=\pi\int\limits_0^1 f^2\,dx \\
&= \pi\int\limits_0^1 \left(e^x\right)^2\,dx \\
&= \pi\int\limits_0^1 e^{2x}\,dx
}
Vi setter $ u=2x $ og $ g(u)=e^u $, da blir $ u'=2 $:
\alg{
\int\limits e^{2x}\,dx &= \frac{1}{2}\int\limits 2e^{2x}\,dx\\
 &= \frac{1}{2}\int u'e^u\,du \\
 &= \frac{1}{2}e^u+C
}
Siden $ u(0)=0 $ og $ u(1)=2 $ blir det bestemte integralet
\alg{
\left[\frac{1}{2}e^u\right]_0^2 &=\frac{1}{2}\left[e^2-e^0\right]\\
&= \frac{1}{2}\left[e^2-1\right]
}
Altså er 
\[ V = \frac{\pi}{2}(e^2-1) \]

\newpage
\grubr{opgintsin2x}\\
Vi har at
\[ \int \sin^2 x\, dx = \int \sin x \cdot \sin x \, dx\]
Vi setter $ u=\sin x $ og $ v'=\sin x$. Da er
\[ u'=\cos x\qquad\qquad v=-\cos x \]
Altså har vi at
\alg{
\int \sin x \cdot \sin x \, dx&= -\sin x \cos x +\int \cos^2 x \, dx \\
2\int \sin^2 x \, dx&= -\sin x \cos x +\int \cos^2 x \, dx + \int \sin^2 x \,dx
}
Ettersom $ \cos^2 x+ \sin^2 x =1 $, følger det at
\alg{
2\int \sin^2 x \, dx&= -\sin x \cos x +\int 1\, dx \\
2\int \sin^2 x \, dx&= -\sin x \cos x + x \\
\int \sin^2 x \, dx&= \frac{1}{2}\left(x-\sin x \cos x\right)
}

\newpage
\grubr{r2v23d1opg2}
\abc{
\item Vi har at $ f(x)=\tan x = \frac{\sin x}{\cos x} $. Da $ (\sin x)'=\cos x $ og $ (\cos x)'=-\sin x $ har vi av divisjonsregelen ved derivasjon (se \tmen) at
\alg{
	f'(x)=\frac{\cos^2 x+\sin^2 x}{\cos^2 x}= 1+\tan^2 x
}
\item Vi setter $ u=\tan x $. Av oppgave a) har vi da at
\alg{
\int \frac{1+\tan^2 x}{\tan x}\, dx = \int \frac{u'}{u}\, dx = \int \frac{1}{u}\,dx = \ln|u| + C = \ln|\tan x|
}
}


\grubr{r2h23d1opg1} \\
Vi har at
\alg{
\int_{-1}^{1}x^3+2x\,dx = \left[\frac{x^4}{4}+x^2\right]_{-1}^1=\frac{1}{4}+1-\left(\frac{1}{4}-1\right)=0
}
Svaret forteller at arealet avgrenset av $ f(x)=x^3+2x $ og $ x $-aksen for $f\geq0 $ er like stort som arealet avgrenset av $ f $ og $ x $-aksen for $ f\leq0 $ på intervallet $ x\in[-1, 1] $. \vsk

\grubr{r2h23d1opg2}\\
$ f $ og $ g $ skjærer hverandre når
\alg{
\sin x &= \cos x \\
\tan x &= 1
}
Da $ \atan 1 = \frac{\pi}{4} $, skjærer $ f $ og $ g $ hverandre når
$ x=\frac{\pi}{4}+\pi n $ for $ n\in\mathbb{Z} $.
De to skjæringspunktene i figuren må dermed være $ x\in[-\frac{3}{4}\pi, \frac{\pi}{4}] $. Da $ f>g $ på dette intervallet, er arealet til det fargede området gitt som
\alg{
\int\limits_{-\frac{3}{4}\pi}^{\frac{\pi}{4}} \cos x-\sin x \,dx &= \bigg[\sin x+\cos x\bigg]_{-\frac{3}{4}\pi}^{\frac{\pi}{4}}\\
&=\sin \left(\frac{\pi}{4}\right)+\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)-\left(\sin\left(-\frac{3}{4}\pi\right)+\cos\left(-\frac{3}{4}\pi\right)\right) \br
&= \frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{\sqrt{2}}{2}-\left(-\frac{\sqrt{2}}{2}-\frac{\sqrt{2}}{2}\right)\\
&=2\sqrt{2}
}

\newpage
\grubr{opgfunklen}
\fig{opgfunklen_los}
For $ i, n\in \mathbb{N} $ setter vi $ {x_{i+1}=x_i+\Delta x} $, hvor $ \lim\limits_{n\to \infty} {\Delta x = 0} $. Da er \\$ {f(x_i+1)-f(x_i)=f(x_i+\Delta)} $. Avstanden mellom $ P_{i+1} $ og $ P_{i} $ er da gitt som
\[ \sqrt{(\Delta x)^2+[f(x_i+\Delta x)-f(x_i)]^2}=\Delta x\sqrt{1+\left(\frac{f(x_i+\Delta x)-f(\Delta x)}{(\Delta x)^2}\right)^2} \]
I tilfellet der $ {\Delta x\to 0} $ gjenkjenner vi brøken som $ \left[f'(x_i)\right]^2 $, og dermed er
\[ \lim\limits_{n\to \infty}\sum\limits_{i=1}^n \left|P_{i+1}-P_i\right|=\lim\limits_{n\to \infty}\sum\limits_{i=1}^n\Delta x\sqrt{1+[f'(x_i)]^2} \]
Av \eqref{bint} har vi da at
\[ \lim\limits_{n\to \infty}\sum\limits_{i=1}^n \left|P_{i+1}-P_i\right|=\int\limits_{a}^b \sqrt{1+g^2}\,dx \]

\grubr{opgintxkvadmdef}\\
Vi har at
\alg{
\int x^2 \,dx &= \lim\limits_{n\to \infty} \sum\limits_{i=1}^n (a+(i-1)\Delta x)^2 \Delta x \\
&=\lim\limits_{n\to \infty} \sum\limits_{i=1}^n \left(a^2\Delta x + 2a(i-1)(\Delta x)^2 + (i-1)^2(\Delta x)^3\right)
}
Vi har at
\nn{
\lim\limits_{n\to \infty} \sum\limits_{i=1}^n a^2\Delta x= a^2\frac{b-a}{n}n=a^2b-a^3 
}
Ved å bruke summen av en aritmetisk rekke får vi at
\nn{
\lim\limits_{n\to \infty} \sum\limits_{i=1}^n 2a(i-1)(\Delta x)^2 =2a\frac{(n-1)n}{2}\frac{(b-a)^2}{n^2}=a(b-a)^2
}
Ved å bruke bruke \eqref{sumkvad} finner vi at
\nn{
\lim\limits_{n\to \infty} \sum\limits_{i=1}^n (i-1)^2(\Delta x)^3 = \frac{(n-1)(2(n-1)+1)n}{6}\frac{(b-a)^3}{n^3} = \frac{1}{3}(b-a)^3
}
Dermed er
\nn{
\int x^2 \,dx = a^2b-a^3+a(b-a)^2+\frac{1}{3}(b-a)^3 = \frac{1}{3}(b^3-a^3)
}

\newpage
a) Det er rett skrevet at $ x_i=a+(a-i)\Delta x $. Dette gjør at differansen mellom to naboliggende $ x_i $-verdier er $ \Delta x $, og det er denne differansen man ganger med $ f(x_i) $.\vsk

b) Det stemmer at kjerneregelen gir
\[ f'(x)=g'(u)u'(x) \]
I teksten du viser til gir kjerneregelen
\[ F'(x)=G'(u)u'(x) \]
Og da vi har definert $ F'(x)=f(x) $ og $ G'(u)=g'(u) $, kan vi skrive
\[ f(x)=g(u)u \]


\end{document}