\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}

\begin{document}	
\vedlegg{Å løse likninger ved bytte av variabel} \label{Bytvar}
La oss løse likningen 
\begin{equation}\label{eqsqrtxu}
	x-11\sqrt{x}+28=0
\end{equation}
Hvis vi ser nøye etter, innser vi at dette er en andregradslikning for $ \sqrt{x} $. Enda tydeligere blir dette hvis vi definerer variabelen $ u=\sqrt{x} $, da kan vi skrive \eqref{eqsqrtxu} som
\[ u^2-11u+28=0 \]
Siden $ (-7)\cdot(-4)=28 $ og $ -7-4=-11 $, har vi av \eqref{a1a2eq} at
\[ (u-4)(u-7)=0 \]
Altså er 
\[ u=4 \qquad \vee \qquad u=7 \]
Dette betyr at
\[ \sqrt{x}=4 \qquad \vee \qquad \sqrt{x}=7 \]
Dermed er
\[ x=16 \qquad \vee \qquad x=49 \]

\end{document}