\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}

\begin{document}	
\vedlegg{Eulers tall} \label{eulerstallfork}
\subsubsection{Den deriverte som motivajon}
Gitt funksjonen $ f(x)=a^x $. Da har vi at
\alg{
\left(a^x\right)'&=\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^{x+h}-a^x}{h}\br
&= \lim\limits_{h\to 0}\frac{a^{x}a^h-a^x}{h}
}
Da $ x $ er uavhengig av $ h $, får vi at
\alg{
\left(a^x\right)'=a^x\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h}
}
Likningen over peker mot noe fantastisk; hvis det finnes et tall $ a $ som er slik at $ {\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h}=1} $, så vil funksjonen $ a^x $ være sin egen deriverte funksjon! Altså er da $ \left(a^x\right)'=a^x $. Vi legger nå merke til at hvis
\[ a=\lim\limits_{h\to 0}\left(1+h\right)^\frac{1}{h} \]
så er 
\algv{
\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h}&=\lim\limits_{h\to 0}\frac{\left(\left(1+h\right)^\frac{1}{h}\right)^h-1}{h}\br
&=\frac{1+h-1}{h}\\
&=1
}
Hvis vi kan vise at grenseverdien $ \lim\limits_{h\to 0}\left(1+h\right)^\frac{1}{h} $ eksisterer, har vi altså funnet akkurat det uttrykket for $ a $ som vi ønsker oss.

\subsubsection{Undersøking av grenseverdien}
Vi innfører følgende to funksjoner (motivasjonen for å innføre $ g $ vil komme fram senere):
\[ f(h)=1+h \qquad,\qquad g(h)=2-\left(\frac{1}{4}\right)^{h}\]
Videre undersøker vi for hvilke verdier $ f $ er mindre enn  $ g $. Når $ f=g $, har vi at
\begin{equation}\label{eforkleqh}
	1+h=2-\left(\frac{1}{4}\right)^h 
\end{equation}
Vi gjør nå følgende observasjon: Gitt to tall $ c $ og $ k $, og funksjonen $ p(h)=b^h $, hvor $ k>0 $ og $ 0<b<1 $. Da har vi at
\alg{
p(c+k)-p(c)=b^{c+k}-b^{c}=b^c\left(b^{k}-1\right)
}
Tilsvarende er
\alg{
p(c+2k)-p(c+k)&=b^{c+k}\left(b^{k}-1\right)
}
Videre er $ b^{c+k}<b^c $ og $ b^k-1<1 $, som betyr at
\[ \frac{p(c+k)-p(c)}{k}<\frac{p(c+2k)-p(c+k)}{k} \]
Dermed må linja mellom $ (c, p(c)) $ og $ (c+k, p(c+k)) $ være brattere enn linja mellom $ (c+k, p(c+k)) $ og $ (c+2k, p(c+2k)) $, og da må $ (c+k, p(c+k)) $ ligge under linja mellom $ (c, p(c)) $ og $ (c+2k, p(c+2k)) $.
\fig{ekspfunk3}
Da $ p(h) $ ikke er en lineær funksjon, må én av disse tre påstandene være gyldig:
\begin{itemize}
	\item $ p $ er konveks for alle $ h$
	\item $ p $ er konkav for alle $ h $
	\item $ p $ er skiftvis konkav/konveks
\end{itemize}
Men hvis $ p $ er konkav, må det finnes et intervall hvor $ (c+k, p(c+k)) $ ligger over linja mellom $ (c, p(c)) $ og $ (c+2k, p(c+2k)) $, og dette er selvmotsigende. Altså må $ p $ nødvendigvis være konveks for alle $ h $.\vsk

\newpage
Av det vi akkurat har funnet, kan vi konkludere med at funksjonen $2-\left(\frac{1}{4}\right)^h $ er konkav for alle $ h $, og da $ 1+h$ er et lineært uttrykk, har \eqref{eforkleqh} maksimalt to løsninger. Det er enkelt å vise at $ h=0 $ og $ h=\frac{1}{2} $ er løsningene til \eqref{eforkleqh}, og dette betyr at
\begin{equation}\label{1plushleq}
1+h\leq 2-\left(\frac{1}{4}\right)^h\qquad,\qquad x\in\left[0, \frac{1}{2}\right] 	
\end{equation}
\fig{ekspfunk2}
Vi setter $z=\frac{1}{h} $ for $ h\neq0 $. Da er
\[ \lim\limits_{h\to 0} (1+h)^h=\lim\limits_{z\to\infty}=\left(1+\frac{1}{z}\right)^\frac{1}{z} \]
Videre kan \eqref{1plushleq} omskrives til
\begin{equation}\label{eforkleqz}
	1+\frac{1}{z}\leq 2-\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}\qquad,\qquad z\in[2, \infty]
\end{equation}

For $ z\to\infty $ kan vi derfor være sikre på at
\[ 1+\frac{1}{z}<1+1-\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}+\left(1-\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}\right)^2+\left(1-\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}\right)^3+... \]
Høgresiden i ulikheten over kjenner vi igjen\footnote{Se om geometriske rekker i \tmto.} som en uendelig geometrisk rekke hvor summen er gitt som
\[ \frac{1}{1-\left(1-\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}\right)} =\frac{1}{\left(\frac{1}{4}\right)^\frac{1}{z}}=4^\frac{1}{z} \]
Altså er
\begin{equation}\label{eforkllim4}
	\lim\limits_{z\to\infty}\left(1+\frac{1}{z}\right)^z\leq \lim\limits_{z\to\infty}\left(4^\frac{1}{z}\right)^z=4
\end{equation}
\newpage
Videre er det enkelt å vise at ligningen
\[ 1+h=2-\left(\frac{1}{2}\right)^h \]
har løsningene $ h=-1 $ og $ h=0 $, som betyr at
\[ 1+h\geq2-\left(\frac{1}{2}\right)^h \qquad,\qquad h\in[0, \infty]\]
På tilsvarende måte som vi kom fram til en øvre grense, kan vi bruke dette til å slå fast at
\[ \lim\limits_{z\to \infty}\left(1 + \frac{1}{z}\right)^z\geq 2 \] 
Dermed vet vi at $ \lim\limits_{z\to\infty }\left(1+\frac{1}{z}\right)^n $ ligger et sted mellom 2 og 4. Da\\ uttrykket inneholder utelukkende positive ledd for $ {z\to\infty} $, kan vi også være sikre på at grenseverdien er endelig\footnote{I motsetning til å være ubestemt. For eksempel vil $ \lim\limits_{x\to \infty} \cos x $  være ubestemt, fordi $ \cos x $ svinger mellom $ -1 $ og $ 1 $.}. Det gir derfor mening å behandle grenseverdien som et tall, som vi kaller for $ e $:
\[ e=\lim\limits_{z\to\infty }\left(1+\frac{1}{z}\right)^z=\lim\limits_{h\to0}\left(1+h\right)^{\frac{1}{h}}  \]
\info{Merk}{
Den mest klassiske metoden for å finne en øvre og en nedre grense for $ \lim\limits_{z\to\infty }\left(1+\frac{1}{z}\right)^n $ er ved å bruke \net{https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial\_theorem\#General\_case}{Binomialteoremet}. 
}
\subsubsection{Et tilbakeblikk på den deriverte}
Derivasjon av potensfunksjoner var det som motiverte oss til å undersøke tallet $ e $. Av det vi har drøftet i de foregående avsnittene, følger det at
\[ \left(e^x\right)'=e^x \]
Likningen over er rett og slett én av de viktigste likningene i\\
matematikk.
\end{document}