\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}


\begin{document}
\footnotesize
\opgt 	

\grubr{opglikbmidtn}
\fig{opglikbmidtnlos}
Vi lar $ D $ være punktet der halveringslinja til $ \angle ACB $ skjærer $ AB $. $ \triangle DAC\cong \triangle DBC $ fordi de har $ CD $ felles og $ AC=BC $ (trekantene oppfyller altså vilkår iii for formlikhet, og må da være kongruente). Følgelig er $ \angle BDA=\angle ADC $, og da er $ 2\angle DBA=180^\circ $. Altså er $ \angle DBA=90^\circ $, og da $ AD=BD $, ligger $ DC $ på midtnormalen til $ AB $.

\grubr{opggeoqrst}
\fig{opggeoqrst_lf}	
$ {\triangle EFC \sim \triangle DFB} $ fordi begge er rettvinklede, og $ {\angle CFE = \angle BFD}$ (de er toppvinkler). Dermed har vi at
\begin{equation}\label{opggeoqrsteq1}
	\frac{EF}{CE}=\frac{FD}{BD} 
\end{equation}
Videre er
\begin{equation}\label{opggeoqrsteq2}
	EF+FD= AD-AE
\end{equation}
Ved å løse likningssettet vi får av \eqref{opggeoqrsteq1} og \eqref{opggeoqrsteq2}, med hensyn på $ EF $ og $ ED $, får vi at
\[ 
EF = \frac{AD-AE}{CE+BD}CE\qquad,\qquad  FD=\frac{AD-AE}{CE+BD}BD
\]
Det doble arealet til $ \triangle ABC $ er gitt som
\begin{multline*}
(AE+EF)CE+(AD-FD)BD \\=\left(AE+\frac{AD-AE}{CE+BD}CE\right)CE+\left(AD-\frac{AD-AE}{CE+BD}BC\right)BD	
\end{multline*}
\alg{
&=\frac{1}{CE+BD}\left[\left(AE\cdot BD+AD\cdot CE\right)CE+\left(AD\cdot CE+AE\cdot BD\right)BD\right]\br
&=AD\cdot CE+ AE\cdot BD
}

\newpage
\grubr{opggeolikar}
\fig{opggeolikarlos}
Av å legge merke til trekanter med grunnlinje og høgde av lik lengde, finner vi at
\alg{
A_{\triangle AFE}=A_{\triangle FBE} &&
A_{\triangle AIE}=A_{\triangle EDI}\vn
A_{\triangle BCE}=A_{\triangle GCE}&&
A_{\triangle HDE}=A_{\triangle HCE}
}
Følgelig er
\alg{
(A_{\triangle AFE} + A_{\triangle AIE})+(A_{\triangle BCE}+A_{\triangle HDE}) &= (A_{\triangle FBE}+A_{\triangle EDI})+ (A_{\triangle GCE}+A_{\triangle HCE}) \\
A_{\square AFEI} + A_{\square GCHE} &= A_{\square FBGE} + A_{\square DIEH}
}
Altså er arealet til det blåfargede området er det samme som arealet til det grønnfargede området.
\newpage

\grubr{opggeo1530}
\abc{ 
	\item \mbox{}
	\textbf{Alternativ 1}
	\fig{opggeosin15invlos3}
	Med hensyn på vinkelsummen i $ \triangle ABC $ har vi at $ \angle ACB= 90-15^\circ=75^\circ$. Vi lar $ D $ være punktet på $ AB $ slik at $ \angle ACD=15^\circ $. Da er $ \angle CDA =75^\circ$ og $ \angle DCE=60^\circ $. Videre lar vi $ E $ være punktet på $ BC $ slik at $ CD=CE $, da er $ \triangle CDE $ likesidet. Vi setter $ s=CD $. Med hensyn på vinkelsummen i $ \triangle CBD $ er $ \angle BDC=180^\circ-15^\circ-60^\circ=105^\circ $, og da er $ \angle FDE=45^\circ $. Altså er $ \triangle DFE $ rettvinklet og likebeint, som betyr at $ DF=\frac{s}{\sqrt{2}} $. Altså er
	\[ CF = CG+GF=\frac{\sqrt{3}}{2}s+\frac{s}{2} \]
	Vi uttrykker det doble arealet til $ \triangle DFC $ på to måter:
	\begin{flalign*}
	&&DF\cdot CA &= GD\cdot CF \\
	&&\frac{s}{\sqrt{2}} b &=\frac{s}{2}\left(\frac{\sqrt{3}}{2}s+\frac{s}{2}\right) &&(s\neq0) \\
	&&4b&=s(\sqrt{2}+\sqrt{6}) \\
	&& s&= \frac{4b}{\sqrt{2}+\sqrt{6}}
	\end{flalign*}
	Da $ \triangle ABC\sim \triangle BFE $, er
	\alg{
	\frac{BC}{AC}&=\frac{BE}{EF} \br 
	\frac{a}{b}&=\frac{a-s}{\frac{s}{\sqrt{2}}}\\
	sa-a\sqrt{2}&=-bs\sqrt{2}\br
	\frac{a}{b} &= s\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{2}b-s}
	}
	Altså er
	\[ \frac{a}{b}=\frac{4b}{\sqrt{2}+\sqrt{6}}\cdot\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{2}b-\frac{4b}{\sqrt{2}+\sqrt{6}}}=\sqrt{2}+\sqrt{6} \]
	\newpage
	\textbf{Alternativ 2}
	\fig{opggeosin15invlos2}
	Med hensyn på vinkelsummen i $ \triangle ABC $ har vi at $ \angle ACB= 90-15^\circ=75^\circ$. Vi lar $ D $ være punktet på $ AB $ slik at $ \angle ACD=15^\circ $. Da er $ \angle CDA =75^\circ$ og $ \angle DCE=60^\circ $, og dermed er $ \triangle CDE $ en $ 30^\circ $, $ 60^\circ $, $ 90^\circ $ trekant. Vi setter $ s=CE $ og $ c=AB $. Da er $ DE=\frac{\sqrt{3}}{2}s $ og $ CE=\frac{s}{2} $. $ \triangle ABC \sim \triangle ACD \sim \triangle EBD$ fordi alle er rettvinklede og har en vinkel lik $ 15^\circ $. Dermed er
	\alg{
	CD\cdot AB&=BC\cdot AC \\
	cs &= ab
	}
	Videre har vi at
	\alg{
	\frac{AB}{AC}&=\frac{EB}{DE}  \br
	\frac{c}{b}&=\frac{a-\frac{s}{2}}{\frac{\sqrt{3}}{2}s} \br
	c&=\frac{2ab-s}{\sqrt{3}s} \\
	\sqrt{3}c &= 2c-b 
	}
	Altså er
	\[ c= \frac{b}{2-\sqrt{3}}=b(2+\sqrt{3}) \]
	Av \pyt\ med hensyn på $ \triangle ABC $ er
	\alg{
	a^2 &=b^2+c^2 \\
	a^2 &= b^2(2+\sqrt{3})^2+b^2 \\
	\frac{a^2}{b^2}&= 8+4\sqrt{3}
	} 
	Da $ (\sqrt{2}+\sqrt{6})^2=8+4\sqrt{3} $, er
	\[ \frac{a}{b}=\sqrt{2}+\sqrt{6} \]
	\newpage
	\textbf{Alternativ 3}
	\fig{opggeosin15invlos}
	Med hensyn på vinkelsummen i $ \triangle ABC $ har vi at $ \angle ACB= 90-15^\circ=75^\circ$. Vi lar $ D $ være punktet på $ AB $ slik at $ \angle ACD=15^\circ $. Da er $ \angle CDA =75^\circ$ og $ \angle DCE=60^\circ $. Videre lar vi $ E $ være punktet på $ BC $ slik at $ CD=CE $, da er $ \triangle CDE $ likesidet. Vi setter $ s=CD $, og $ c=AB $. $ \triangle ABC\sim \triangle ACD $ fordi begge er rettvinklede, og $ \angle ACD=\angle ABC$. Dermed er
	\alg{
		AD=AC\frac{AC}{AB}=\frac{b^2}{c} \vn
		s=BC\frac{AC}{AB}=\frac{ab}{c}
	}
	Med hensyn på vinkelsummen i $ \triangle CBD $ er $ \angle BDC=180^\circ-15^\circ-60^\circ=105^\circ $, og da er $ \angle FDE=45^\circ $. Altså er $ \triangle DFE $ rettvinklet og likebeint, som betyr at $ DF=FE=\frac{s}{\sqrt{2}} $. Da $ \triangle ABC\sim FBE$, er $ \triangle ACD\sim \triangle FBE $, og dermed er
	\begin{flalign*}
		&&	EF\cdot CD &= AD\cdot EB \\
		&&	\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\frac{ab}{c}\right)^2&=\frac{b^2}{c}\left(a-\frac{ab}{c}\right) &&(a,b\neq0) \\
		&& a&=c\sqrt{2}-b\sqrt{2}
	\end{flalign*}
	Av \pyt\ med hensyn på $ \triangle ABC$ har vi at $ c^2=a^2-b^2 $, og følgelig er
	\alg{
		a&=\sqrt{2}\sqrt{a^2-b^2}-b\sqrt{2} \\
		a+b\sqrt{2}&=\sqrt{2}\sqrt{a^2-b^2} \\
		a^2+2ab\sqrt{2}+2b^2&= 2(a^2-b^2) \\
		-a^2+2ab\sqrt{2}+4b^2&=0
	}
	Av \textit{abc}-formelen har vi at
	\alg{
		a&=\frac{-2b\sqrt{2}\pm \sqrt{8b^2+16b^2}}{-2} \\
		&= \left(\sqrt{2}\mp \sqrt{6}\right)b
	}
	Vi forkaster den negative løsningen for $ a $, og får at
	\nn{
		\frac{a}{b}=\sqrt{2}+\sqrt{6}
	}
\newpage
	\item \mbox{}
	
	\fig{opggeo1530los}
	$ A_{\triangle DBC}=A_{\triangle ADC} $ fordi med henholdsvis $ DB $ og $ AD $ som grunnlinje har de lik høgde, og $ DB=AD $. Altså er $ AF\cdot DC = EB\cdot DC $, og da er $ AF=EB $. Videre er $ \triangle DAF\cong \triangle DBE $ fordi begge er rettvinklede $ \angle ADF =\angle BDE$ (de er toppvinkler), og $ AD=DB $. Vi setter $ x=DE $, $ a=EB $ og $ b=AC $. Da $ \triangle BCE $ er en $ 30^\circ $, $ 60^\circ $, $ 90^\circ $ trekant, er $ EC=\sqrt{3}a $ og $ BC=2a $. Da $ \triangle BGC $ er en $ 45^\circ $, $ 45^\circ $ , $ 90^\circ $ trekant, er $ GB=\frac{2}{\sqrt{2}}a $. Da $ A_{\triangle ABC}=2A_{\triangle DBC} $, har vi at
	\alg{
		b\cdot \frac{2}{\sqrt{2}}a &= 2(\sqrt{3}a+x)\cdot a \\
		b &= \sqrt{2}(\sqrt{3}a+x)
	}
	Av løsningen i oppgave a) har vi at $ {AC=(\sqrt{2}+\sqrt{6})AF}$, og dermed er $ b=a\sqrt{2}(\sqrt{3}+1)$. Altså er $ x=a $, som betyr at $ \triangle AFD $ er en $ 45^\circ $, $ 45^\circ $, $ 90^\circ $ trekant. Ved å betrakte vinkelsummen i $ \triangle CAF $, finner vi da at
	\alg{
		\angle DAC &=180^\circ-15^\circ-90^\circ-45^\circ \\
		&=30^\circ
	}
	\textbf{Alternativ metode for å vise at \boldmath $ x=a $} \os
	Av Pytagoras' setning på $ \triangle ACD $ har vi at
	\alg{
		AC^2 &= FC^2 + AF \\
		2(\sqrt{3}a+x)^2 &= (\sqrt{3}a+2x)^2 + a^2 \\
		x^2 &= a^2
	}
}

\end{document}

