\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}

\begin{document}
\opr{algogligukonst2}	
\abc{
\item 
Vi har at
\algv{
	2x^2-4x&=0 \\
	x(2x-4)&=0
}
Altså er $ x=0 $, eller 
\algv{
	2x-4&=0 \\
	2x&=4 \\
	x&=2
}
}

\newpage
\grubr{opggeoher}
\fig{opggeoher}
Vi setter $ a=BC $, $ b=AC $, $ c=AB $, $ h=CD $ og $ d=AD $. Av \pyt\ med hensyn på $ \triangle ADC $ og $ \triangle DCB $ har vi at
\alg{
b^2-d^2 &= a^2-(c-d)^2 \\
d &= \frac{b^2+c^2-a^2}{2c}
}
Videre er
\alg{
h^2 &= b^2-d^2 \\
&= (b+d)(b-d) \\
&= \left(b+\frac{b^2+c^2-a^2}{2c}\right)\left(b-\frac{b^2+c^2-a^2}{2c}\right) \\
&= \frac{1}{4c^2}\left[(b+c)^2-a^2\right]\left[a^2-(b-c)^2\right] \\
&= \frac{1}{4c^2}(b+c+a)(b+c-a)(a+b-c)(a-b+c)
}
Da $ h>0 $, er
\[ h=\frac{1}{2c}\sqrt{(b+c+a)(b+c-a)(a+b-c)(a-b+c)} \]
Arealet $ T $ til $ \triangle ABC $ er nå gitt som
\alg{
T&= \frac{1}{2}hc\br
&= \frac{1}{4}\sqrt{(b+c+a)(b+c-a)(a+b-c)(a-b+c)}
}
\mers{Da en trekant må ha et areal med positiv verdi, kan Herons formel brukes for å vise \textit{trekantulikheten}, som vi utledet i \mb.}\vsk

\newpage
\grubr{opggeokvadsym} \os
\textbf{Alternativ 1}\\
Skal grafen til $ f $ være symmetrisk om vertikallinja som går gjennom punktet $ \left(-\frac{b}{2a}, 0\right) $, må vi for et tall $ k $ ha at
\begin{equation}\label{opggeokvadsym}
	f\left(k-\frac{b}{2a}\right)=f\left(-k-\frac{b}{2a}\right)
\end{equation}
For et tall $ d $ har vi at
\[ d-\frac{b}{2a}=\frac{2ad-b}{2a} \]
Videre er
\alg{
	f\left(d-\frac{b}{2a}\right)&=a\left(\frac{2ad-b}{2a} \right)^2+b\left(\frac{2ad-b}{2a} \right)+c \br
	&= \frac{4a^2d^2-4abd+b^2}{4a}+\frac{2abd-b^2}{2a}+c \br
	&=\frac{4a^2d^2-b^2}{4a}+c
}
Dette betyr at uansett om $ d=k $ eller om $ d=-k $, så vil uttrykket over være likt, og altså er \eqref{opggeokvadsym} gyldig. \vsk

\textbf{Alternativ 2}\\
Skal $ f $ være symmetrisk om en vertikallinje, må det bety at to tall $ t $ og $ s $ gir lik $ f $-verdi:
\begin{flalign*}
	&&f(s)&=f(t) \\
	&&a s^2+b s + c &= a t^2 + b t + c \\
	&&a(s^2-t^2)+b(s-t) &= 0 \\
	&&a(s-t)(s+t)+b(s-t)&=0 &&(s\neq t)\\
	&& a(s+t)+b&=0 \\
	&& t&= -\frac{b}{a}-s
\end{flalign*}
Vi lar $ x_s $ være $ x $-verdien til symmetrilinja til $ f $. $ x_s $ må ligge midt mellom $ s $ og $ t $. Vi lar $ t>s $, da er
\alg{
x_s &= s+\frac{1}{2}(t-s) \\
&= s+\frac{1}{2}\left(-\frac{b}{a}-s-s\right) \\
&=-\frac{b}{2a}
}
 


\end{document}