\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}

\begin{document}
	\footnotesize
\opgt

\grubr{opggeosin18}
\fig{opggeosin18los}
Da $ \angle BAC=\angle CBA=72^\circ $, er $ \triangle ABC $ likebeint ($ AC=BC $) og $ \angle ACB= 36^\circ $. Altså er også $ \triangle BEC $ likebeint ($ EB=EC $). $ \triangle ABC \sim \triangle DBE$ fordi de har $ \angle BAC $ felles, og $ \angle ACB=\angle EBD $. Vi setter $ x=AB $ og $ y=BC $, og får at
\alg{
\frac{AB}{BC}&=\frac{EA}{AB} \br
\frac{x}{y}&=\frac{y-x}{y} \\
xy+x^2-y^2 &=0
}
Av \textit{abc}-formelen har vi at
\alg{
x&=\frac{-y+\pm\sqrt{y^2-4y^2}}{2} \\
&= \frac{-1\pm\sqrt{5}}{2}y
}
Vi forkaster den negative løsningen for $ x $, og får at
\[BD=\frac{x}{2}=\frac{\sqrt{5}-1}{4}y  \]
Da $ \sin 18^\circ=\frac{BD}{BC} $, er
\[ \sin 18^\circ = \frac{\sqrt{5}-1}{4} \]

\opr{opggeo2r}
\abc{
\item Vi har at
\algv{
	AF&=AD=c-r \vn
	FC&=CE=a-r
}
Da $ AF+FC=c $, er
\algv{
	c-r+a-r&=b \\
	c+a-b&=2r
}
\item Med $ c $ som grunnlinje har $ \triangle ABC $ høgde $ b $. Av den klassiske arealformelen for en trekant (se \mb) og formelen fra \refop{opggeoabcr} har vi da at
\alg{
(a+b+c)r &= ac \\
r &= \frac{ac}{a+b+c}
}
\item Av oppgave (a) og (b) er
\algv{
c+a-b &= \frac{2ac}{a+b+c} \\
(c+a-b)(a+b+c)&=2ac \\
(a+c)^2-b^2 &= 2ac \\
a^2+c^2 &= b^2
}
Formelen kjenner vi igjen som Pytagoras' setning.
}

\opr{geoopgtanchord}
\fig{geoopgtanchordlf}
Vi setter $ v=\angle BAC $.
Da $ \angle BAC $ er en periferivinkel, er $ \angle BOC=2v $. $ \triangle BCO $ er likebeint, og derfor er $ \angle CBO=90^\circ-u$ (forklar for deg selv hvorfor). Nå har vi at
\[ \angle EBC=90^\circ-\angle CBO=u \]

\newpage
\grubr{opggeoviscosuv}
\fig{opgcoscos}
I figuren over merker vi oss at
\alg{
EB&=\sin v & AC &= \sin u  \br
OE&=\cos v & OC&=\cos u
}
Da $ \triangle OCA \sim \triangle BEF $, har vi at
\[ FE=\frac{BE}{OC}AC=\frac{\sin v}{\cos u}\sin u \]
Videre har vi at $ EA=OA-OE=1-\cos v $. Tilsvarende er $ CH=1-\cos u $. I tillegg er 
\nn{
DC=FG=(FE+EA)\cos u=\left(\frac{\sin v}{\cos u}\sin u+1-\cos v\right)\cos u
}
Nå har vi at
\alg{
OD &= OH-CH-DC \\
\cos(u+v)&=1-(1-\cos u)-\left(\frac{\sin v}{\cos u}\sin u+1-\cos v\right)\cos u \\
&= \cos u \cos v- \sin u \sin v
}
\newpage
\grubr{opggeoR}
\fig{opggeoRlos}
Av \rref{perfvink} er $ \angle CSA=2\angle CBA $. Da $ \triangle ASC $ er likesidet, er derfor $ \angle DSA=\angle CBA $. Følgelig er $ \triangle ASD\sim \triangle CBE $. Dette betyr at
\alg{
\frac{a}{EC}&=\frac{r}{\frac{1}{2}b} \\
r&=\frac{ab}{2EC}
}
Da $ 2A_{\triangle ABC}=EC\cdot c $, er $ EC=\frac{2A_{\triangle ABC}}{c} $, og dermed er
\[ r=\frac{abc}{4A_{\triangle ABC}} \]


\grubr{opggeotalesTMomv} \\
Gitt $ \triangle ABC$, hvor $ \angle C=90^\circ $, $ a=BC $, $ b=AC $, og $ c=AB $. Da er $ 4A_{\triangle ABC}=2ab $.
Av \grubrs{opggeoR} er da $  r=\frac{c}{2} $. Altså er $ c=2r $, og er dermed en diameter i den omskrevne sirkelen.

\end{document}


